三國後諸葛時代，一個不顯眼，但依然人才湧現的時代。

各位學術台巴打好，小弟自小就好鐘意睇三國相關作品，尤其係幻想不同假想情況，例如如果關羽冇失到荊州劉備就唔會發動夷陵之戰，咁樣嘅話曹操勢力就有可能隨著漢中一敗而進一步減弱，而劉備亦有可能超過孫權成為第二大勢力 近日突然起癮睇左最新個套三國電視劇，發覺佢講完諸葛亮病逝五丈原，司馬懿詐病掌朝政就草草結尾。

事實上，從諸葛亮病逝嘅蜀漢後主建興十二年（234年）到吳國最後一位君主孫皓嚮太康元年（280年）係石頭城上宣布投降，三國時代結束係足足有四十幾年咁多，大多數人都只會記得姜維，鐘會，鄧艾，司馬師同埋司馬昭呢幾個重要人物，係大家心目中三國末期就好似降左一個lv咁，無論戰爭同埋人才都冇辦法同早中期嘅比。接住落黎我會嘗試以白話翻譯史書又或者三國演義形式，嘗試同大家介紹一d我自己認為係後諸葛時期仍然值得討論嘅將領或者文官，希望可以引起大家嘅討論，如果大家有咩意見或者命題更加可以攞出黎研究研究

事不宜遲，依家就為大家介紹第一個我覺得值得大家留意嘅人才，蜀國嘅傅僉（？－263)。

佢出身於義陽郡，亦即係依家嘅河南省信陽市，佢阿爸傅彤同樣為蜀國效力，係夷陵之戰中亦俾劉備任命為中軍護尉，劉備係猇亭俾陸遜火燒連營雞咁腳走之後，傅僉負責殿後，結果係大叫左句“吾乃漢將，安肯降吳狗乎！”之後就奮戰而死啦。

而傅僉出場嘅第一幕，就係延熙二十年（257年）姜維練兵準備北伐嘅時侯出現啦。當時繼任諸葛亮輔政一職嘅蔣琬同埋費褘相繼逝世，姜維正式執掌軍政大權，而缺乏蔣費二人阻撓之下，一向提倡北伐嘅姜維自然駐兵漢中準備第五次北伐，三國演義裡面就有記載到佢在漢中選中咗川將兩員蔣舒同埋傅僉，對佢地寵愛有加。而最後傅僉亦以自己生命去報答蜀國以及姜維嘅知遇之恩。

姜維係第五次北伐開始嘅時侯，就曾經向傅僉請教呢次北伐出兵之地，而從傅嘅回答“魏屯糧草，皆在長城；今可逕取駱谷。度沈嶺，直到長城，先燒糧草，然後直取秦川，則中原指日可得矣。”同諸葛亮接班人姜維所想之計“暗合”，亦可以睇得出傅僉嘅軍事智慧。至於單挑戰鬥力方面，傅僉係長城一役之中只係用左十個round就活捉左魏國將領王真，李鵬想過黎幫拖更加俾佢用把鐵鐧打爆咗個頭，一打二輕鬆解決我諗佢應該都算好打。後來姜維受皇帝同埋專權宦官黃皓猜忌之下，唯有借效法武侯係屯田漢中避禍，蔣舒同埋傅僉亦被分派到漢中門戶所在陽平關駐守。

魏景元四年（263年）八月，魏國伐蜀，二人駐守嘅陽平關自然成為魏將鐘會軍隊嘅首要目標。正當主將傅僉磨拳擦掌出關打算迎戰魏軍嘅時侯，守時嘅副將蔣舒竟然開城投降，結果傅僉力戰之下“格鬬而死”。

後世對傅僉嘅評價亦十分正面：“一日抒忠憤，千秋仰義名。寧為傅僉死，不作蔣舒生”；晉武帝係詔中讚揚傅彤傅僉兩父子對蜀國嘅忠誠為“天下之善一也”；傅僉絕對係蜀國中後期一位不可多得嘅人才，而佢嘅死亦都象徵蜀國滅亡嘅開端。

大家有咩意見歡迎提出，小弟第一次打文煩請大家多多原諒

留名支持

支持

十卜

正評

羊姑？陸挖？

陸抗 羊祜 羅憲

陸抗

三國演義係星落五丈原後好似趕收工
唔係打機都唔識之後啲野

爸打加油

最好唔好引用三國演義

Ching good job!!

光榮應該參考一下

留名睇夏侯玄、文鴦、羊祜、陳泰、杜預

正

最緊要講清楚邊啲內容係演義，邊啲內容係正史，唔好撈埋黎講

演義喺後期都係馬虎帶過

第一個就講我

鐵樹能

暫時應該每日一篇，取材大家想淨係用正史定係分別標明演義同埋野史出處？估唔到咁多三國巴打係度真係好開心

一路都覺得出現得係史書上面嘅名 屎極有限

支持
中學開始睇火鳯之後就對三國好有興趣

諸葛亮司馬懿死左之後 啲人真係唔熟

標明出處會好啲

正呀

好睇

笑話。199後再無人才

講吓李密

點睇孫禮，郭淮同夏候玄彬

我覺得正野史都可以講下

不過真係要好清楚咁區分兩者

好想了解多d呢段時間，好似長期被忽視

三國後期真係知唔多，支持巴打講更多

唔熟歷史但有興趣 lm

唔夠料講埋演義都ok,標返明就得

玩次姜維傳應該可以認識唔少了

可惜東吳傅出唔到

btw等最後討論子午谷

lm想聽賈充

自從玩咗曹操傳之後就鍾意咗三國
之後玩埋姜維傳 就對三國後期歷史有多啲認識
傅僉呢個人都係玩姜維傳先識

留名

首先正史演義分開，炒埋一碟會令人誤會， 最好講多啲正史

就欠一本三國演義下

柳隱永遠冇人講

楊蘭 諸葛果 曹綾

睇完大軍師司馬懿 ？

夏侯玄 諸葛誕 陳騫 王基 州泰 石苞

喂好高質喎 巴打加油

玩過姜維傳後對後諸葛時代都有d認識同興趣
正史又好，演義又好，都可以講，不過分清楚邊d係正史邊d係演義就ok

始終演義好多野都係由野史演變出黎，都可以當故仔聽下

每當有三國post就總有d正史撚好似覺得自己睇過正史好清高咁係咁踩演義
講清楚係邊到引出黎，演義好多都係野史到再吹出黎，當故仔聽都無妨

我最中意既時期反而係234-280呢段期間
好好睇
魏國有壽春三叛 高平陵事變 西晉代魏
蜀國有黃皓亂政 滅蜀之戰 鍾會之亂
吳國有二宮之爭 諸葛恪掌權 孫皓即位

不知幾撚正

初衷係咩呢 形式類似科普 但介紹唔深入 人物選擇亦唔算突出 可以供討論既地方亦唔多

當演義撚甚至遊戲撚攞d虛構野 打哂飛機 又點睇

睇下d後人先

高質留名
自從玩完姜維傳對三國後期就好有興趣

Lm

FF下諸葛恪唔好咁恃才傲物，全公主唔弄權
吳國成就唔止咁少

記得之前有個台灣網上寫 後蜀幻想故事我覺得好好睇

但唔見咗個網站

我覺得正史同演義都可以講下
但最緊分開 唔好撈亂
加油

第二段應該係老豆傅彤殿後

東興之戰

西陵之戰

講下

點都係打唔贏魏/晉

至少可以守
但蜀國一無左 長江天險就名存實亡

留名睇三國殺公司偷橋出新將

三國無雙巴打

始終諸葛亮既死象徵住三國勢力平衡既瓦解
往後都係睇住兩國收皮
d人再勁發揮唔重要

諸葛恪呢

晉惠帝其實好勁
一個大好江山 到佢手上即時滅亡
唔係普通皇帝可以做得到

司馬炎埋晒雷

咁好多人都係被迫留名
秦二世、溥儀個d
唔係老豆有撚人理佢？

我覺得諸葛亮死左，但係平衡冇瓦解到，魏國攻唔入蜀/吳
王平興勢之戰大敗過曹爽

關鍵係高平陵之變司馬史奪權
鄧艾因為司馬家先上到位，直接導致姜維北伐失敗，蜀死傷慘重
壽春三叛令吳國係壽春合肥既軍力嚴重消耗，冇力再威脅晉

結果司馬昭先可以集結兵力，策劃大舉伐蜀

秦二世呢條撚樣
我覺得中國歷史上top3垃圾既皇帝一定有佢份

我係話個象徵啫⋯⋯
仲有其實係魏定係晉對結局冇乜影響
冇鄧艾一樣會有人滅蜀
國力差太大

諸葛亮死左 仲有蔣琬費禕董允
呢三條友都識玩法 蕭規曹隨
係去到姜維手上先仆街姐

我覺得盡量避免左結果論先

太撚串
佢死係必然

其實唔應該怪佢，司馬衷本身有問題，但唔係佢錯

要屌根本係屌司馬炎，賈南風格衰唔靚

仲殺過人都仲比佢做皇后，哩個組合一睇都唔精神

你話究竟邊個衰

都唔係結果論架⋯
國力差距事實係極大，大國滅小國合理推論啫
講真我覺得魏國一早可以全力南下統一三國
真係驚左諸葛亮咋
佢真係奇才黎

衛瓘條友搞掂咗鄧艾同鍾會之後仲喺司馬氏下撈得好好。

所以話亂世出英雄
亂世留名既都有真本事

下個講羅憲？

楊咕 同 柒咕嚕 都係時代巨輪下既亡魂 真 懷才不遇

盛世下英雄留黎都冇用啦,當權者恨不得殺哂佢地

就係因為魏無條件全力南下
蜀吳或者最終會比北方政權消滅，
但未必係263年同280年發生，可能仲要過多幾十年
更甚者北方政權同遊牧民族發生好大衝突，蜀吳可能延續更長到未定

所以我講高平陵之變，間接令蜀吳國力急速衰退

lm

東吳唔係孫權晚年變廢老,吳國真係玩多幾十年

等到北方遊牧民族南下攻晉

國力急速衰退

痴撚線 好撚正
推撚爆你

被賈南風害死啊

姜維傳真係後三國最佳入門
如果講書三國殤都唔錯

如果對後諸葛時代有興趣，可以試下玩一隻叫姜維傳既game（其實係一個曹操傳mod)，對蜀國後期各個利益集團既刻劃都非常細緻，而且啲劇情唔係作者ff，佢參考左好多史藉原著再整合出黎

不如FF一下，如果無二宮之爭…

講下楊蘭

一早可以全力南下統一三國
你估打機咩

Agree, 要講就講史實

Sor，原來有人講左，不過見到呢隻好game多人知都開心既

另外有本叫滅蜀記既小說應該就少啲人知既，台灣人寫，寫到有啲武俠小說feel，呢本就真係好有興趣先睇吧

咁你講下高見，唔好淨係比膠

諸葛亮當然係奇才，三國入面蜀既地係佢掌權既時候得番咁細，都仲可以經營到個國家同另外兩個國家抗衡

不過我自己唔同意魏唔係完全怕左諸葛亮先唔南下，我自己就覺得係魏本新國力係強大，但之前幾十年中原消耗得太勁，魏想養好國力先，始終自赤壁開始，主動發動大型戰爭既輸既多，魏貿然發動戰爭一個唔覺意hi左俾你就麻煩，反正魏地方大，等人口慢慢上番，多番生產力，你蜀國就更無得打

蜀國冇衰退，只係軍權、政權中心內鬥，因為諸葛瞻一派得勢，姜維呢個外姓武將先被迫到沓中避風頭

反而吳國係部曲之間內鬥，步家崩、全家亡
陸抗最後都不被信任⋯

邏輯推進唔合理 全力南下都算 但仍然有兩條戰線 而且北方可以盡全力 唔等於南方國力衰退

幽、涼兩地要對抗外敵，又要消化草原人口，以及中心集權

國力急速衰退我都覺得用得唔係幾好

改返三國平衡瓦解會好d

留明學野

三國後期之所以唔吸引 係因為好少 戲劇性發展/轉捩點 大部份戰事個結果比較"正路" 就算局部戰事勝利 都改變唔到大局

睇返我都有修正返

其實魏都唔急滅其餘兩個
當時經濟人口重心都係北方
益洲呢d落後地方
根本唔值得冒風險收復

幽州還好 曹魏成功打擊烏丸大部分有生勢力 涼州自漢末已經有羌患 事實上漢末到西晉後期 一直無能力控制西域

好鐘意姜維...可惜

有無人講下子午谷奇襲到底work唔work

世界大戰抹黑宇宙了~

年經,已經講到爛哂

我細個睇都唔明點解諸葛亮點解成日輸都仲要北伐，後尾先明佢根本無得揀，要係魏未回復元氣前打破困局，人地一回到氣你根本無得打

支持
基本上蜀漢後期人物搵下楊戲傳季漢輔臣贊同佢既注加埋華陽國志都有一大堆
推薦柳隱、毛炅、何攀、孟幹

鮮卑拓跋都係威脅呀
冇左軻比能唔代表鮮卑廢
東北邊既拓跋氏係後期新星黎

諸葛烙一心學佢阿叔，必與吳國人為敵（唔想北伐）

用你個論點再延伸 反而會諗 三國後期其實各自有權派鬥爭 但點解成功解決只有魏晉?

中國古代都係北方佔優勢, 就算之後東晉,南朝, 都係等北方比人統一, 就玩完. 宋朝又係輕取李後主. 北統南真係好易

我相信當時d人吹到諸葛亮神一樣
睇得岀敵友三方都好尊重佢

LM

皇權穩(就算講司馬家都係曹家下經營左幾代 門生多 大權在手)

我自己覺得都係可以由高平陵之變入手

魏係士族同曹氏之間互相牽制，而士族之間應該都互相牽制

司馬氏代魏背後，代表士族勢力可以團結，
之後又擊敗左親曹氏既士族，
只少係司馬氏掌權初期時政權向心力高好多。

初步見解，希望指正

呢條友玩姜維傳先識
幾鐘意

在三國鼎立的後期，

雖然諸多英雄人物如諸葛亮、司馬懿都已過世。

但仍不乏英雄豪傑輩出。

有這麼一號人物，父子皆在重大戰役力戰而死，

他就是蜀漢的傅儉。

說到傅儉就先介紹他父親傅彤。

傅彤是來自荊州的將領，

在夷陵之戰時負責為劉備斷後，

戰到身邊士卒皆亡。

有吳將領勸降，反遭傅彤嗆：「吾乃漢將，安肯降吳狗乎！」，

便力戰而死。

而傅儉有乃父之風。

炎興元年八月，司馬昭興兵攻伐季漢。

九月，魏鎮西將軍鐘會攻圍漢、樂二城，

遣胡烈進攻陽安關。

時傅僉和蔣舒防守陽安關，蔣舒打算投降，

於是欺騙傅僉說：「現在魏軍到達，

不出擊反而閉城自守，不是好的辦法。」

傅僉答道：「我們奉命保住關城，只要守住關城就是功勞，
今違反命令出戰，如果喪師軍敗，

辜負國家，徒然死而無益。」

蔣舒說：「你以保住關城為功勞，我以出戰破敵為功勞，請我們各行其志。」

於是率領軍隊出城。傅僉以為蔣舒出戰，

蔣舒卻投降了魏將胡烈，胡烈趁防守空虛攻襲陽安關，

傅僉格鬥而死。魏國人對他就義的行為很佩服。

在三國演義則是這麼描寫的：
「魏兵四面合來，將傅僉圍在垓心。

傅僉奮勇力戰，手下將士差不多都戰死了，

仰天嘆道：我生為蜀臣，死亦當為蜀鬼！

繼續拍馬衝殺，至身受重傷，坐騎倒下，

最終自刎而死。」

也難怪司馬炎會讚歎：「蜀將軍傅僉，前在關城，身拒官軍，致死不顧。

僉父肜，復為劉備戰亡。天下之善一也，豈由彼此以為異？」

羅貫中亦有詩讚曰：「一日抒忠憤，千秋仰義名。寧為傅僉死，不作蔣舒生。」

傅二代 可能可以同 真田三代的忠義有得並駕齊驅

後諸葛亮時代lm蜀中四相

事實就係北佬永遠碾壓南方人
三國初至中期人才都係由北向南咁散開
中後期班南下既北佬死哂 已經無哂人才
歷史由古至今都係咁 正如山東人 河北人 各方面都永遠屌打香港人

正評留名

玩姜維傳睇多好多後期三國野

文鴦真正三國史書的單騎戰神

宋之後都係 ?

留明支持

其實一到後期，連重臣都少人提
蜀國蔣，費都算頂樑柱，但一樣好少人識

皇帝其實好難做
宗室分封、地方勢力轄據、天災、外族
你比我面對八王之亂，我都無計可以拆得掂
例如：好多時我地以為佢好廢既清朝，啲皇子個個讀書讀到仆街的

文鴦喺三國後期真係戰神般存在 唯一可以同佢打下既可能係得姜維
如果放佢喺三國前期 真係唔知佢同馬超 或姐孫策誰勝誰負

都唔出奇既，始終佢兩個內政方面發展，正常都會將個鏡頭放向姜維果邊

真田三代嘅忠義
想知巴打嘅日本戰國史邊到睇返黎

留名學嘢
btw 姜維傳

超中意真田三代
全部以謀略見稱
又有性格
打柒德川狗

亂世下要保存家族
小大名係要咁生存
但講忠義 點會講佢地

單係兩個仔分散投資
就知佢地都係重家族利益多d

可能佢唔知真田昌幸表裏比興點解

11.2b

返緊工 留名支持 收工再睇

呢d就真係有質素喇
成班傻閪兒登仔一日到黑得d假膠抽水post

下個講文臣好冇 想大家討論佢嘅行為到底岩唔岩 #hehe

其實真田昌幸都算係唔話得，係武田家仆緊街果陣都仲諗住保護武田勝賴，無好似小山田信茂咁賣主
佢投降織田，豐臣，德川，上衫都係被逼，邊個可以保住佢真田家就投靠邊個都好合理

譙周？

完全同意,加上蜀吳兩國地理優勢大,都唔係易攻

應該話戰國亂世為保家名真田氏做事同其他國人眾無咩分別,不必對佢吹毛求疵

又三國演義，幾時用埋金庸D書?

變左日本史.

講完個武將之後，不如同大家介紹下一個直接導致蜀國滅亡，引起後世爭議嘅大儒譙周啦！

譙周（201－270），字允南，巴蜀巴西郡西充縣人，阿爸譙岍係一個博學嘅尚書，而譙周長大之後亦繼承左亡父嘅志向，鐘意睇古籍之餘亦都略懂天文，唯獨係口才差左小小。
蜀建興中年，譙周正式被諸葛亮任命為勸學從事，性質就好似一個幕僚秘書咁樣。諸葛亮死後譙周先後擔任典學從事和家令等職位，而其中一次譙周上疏進諫劉禪亦可以體現出佢作為一個大儒講經嘅能力。

根據三國志蜀書記載，疏中佢以西漢末年動亂為證，以更始帝劉玄、公孫述放縱享樂失天下，光武帝劉秀節儉勤政作例子去說明君主修養道德同埋節儉嘅重要性；正史中並不是“扶不起的阿斗”嘅劉禪自然知道呢個講經佬唔嘢小啦，結果將佢調任為中散大夫，專職教太子（可能係嫌佢麻煩但又講得岩啦）後來佢眼見弱小嘅蜀國成日學人打仗，窮兵贖武令到百姓苦不諶言，就寫左三國志遊戲系列入面一本幾出名嘅書－仇國論啦。書中譙周借因餘之國入面高賢卿同埋伏愚子嘅對話，說明愛護百姓先係三國之中勢力最弱嘅蜀國以弱勝強唯一方法，又指出三國分裂呢個概念經過咁多年之後已經係百姓之中根深蒂固，好難話改變就改變（唔知係咪話諸葛亮成日希望北伐中原不切實際），窮兵贖武最後只會令人民過於勞苦。

景耀六年，魏國大將鄧艾越過陰平小道偷襲江油得手直迫涪城，一直以為靠天險同姜維守得住嘅蜀國君臣當然嚇死啦，後主劉禪召集群臣商量一下有咩對策，提倡拼死一戰嘅人一個都冇 ，有人話我地同吳國本身係友國可以去投靠一下，亦有人話南中七郡（七擒七縱個度）有天險，可以入去避一下，最後身為光祿大夫嘅講經佬譙周終於出場力排眾議啦 ，佢首先話歷史上“無寄他國為天子者”，劉禪去到吳國都係要坐下把位，又話吳弱魏強，最後吳國都係會俾魏國打敗，無謂投兩次降啦，倒不如向鄧艾投降攞翻個爵位同封地好過 譙周又話南方係蠻夷之地（地域歧視 ），平時冇乜俾錢佢地已經成日搞事，後來丞相（諸葛亮）南伐收服左佢地迫佢地交官稅關係都唔太好，如果我地成個朝廷嘅人落去打攪佢地佢地肯定唔服氣再搞事，最後譙周又引周易（大儒拋書包通病 ）聖人知命而不苟必，婉轉咁話劉禪應該順應天命降魏，唔應該戀棧皇位。結果劉禪出降，蜀國就係死傷寥寥之下正式宣布滅亡啦 當時嘅魏國丞相，後來晉文王司馬昭因為感謝譙周保全蜀國嘅功勞，於是封佢為陽城亭侯，又命佢去漢中就職，譙周就借病射波唔去。

譙周另一個厲害之處在於佢對於天文術數嘅了解，話說咸熙二年(265年)夏天，巴郡人文立從洛陽返去蜀地，路過漢中拜見谯周。譙周傾傾下計，突然攞左塊木版出黎寫左“典午忽兮，月酉沒兮”呢八個字俾文立睇；典午係古代代表司馬呢個官職，亦即係暗指當時掌政嘅司馬氏兄弟，酉所指嘅就係農曆八月，成句野嘅意思就係農曆八月司馬會死，結果司馬昭八月真係死咗。 三國志作者陳壽亦都係泰始五年(269年)見過譙周，當時已經七十歲嘅術數佬譙周又同佢講左自己應該過唔到七十歲，結果下年冬天真係去左賣鹹鴨蛋

總結譙周一生，雖然係政治立場上理念有Ｄ爭議，但總算保護到自己君主劉禪安享晚年，而作為大儒嘅佢一生收錄左《法訓》、《五經論》、《古史考》等書共一百多篇，係術數方面又好似諸葛亮咁能夠預知未來，總算係蜀國係後期值得一提嘅人物，唔知大家對於佢嘅仇國論同埋力爭降魏又有咩睇法呢？

怪力亂神睇你老母

留名學野

孫綽評曰：譙周說後主降魏，可乎？曰：自為天子而乞降請命，何恥之深乎！夫為社稷死則死之，為社稷亡則亡之。先君正魏之篡，不與同天矣。推過於其父，俛首而事讎，可謂苟存，豈大居正之道哉！孫盛曰：春秋之義，國君死社稷，卿大夫死位，況稱天子而可辱於人乎！周謂萬乘之君偷生苟免，亡禮希利，要兾微榮，惑矣。且以事勢言之，理有未盡。何者？禪雖庸主，實無桀、紂之酷，戰雖屢北，未有土崩之亂，縱不能君臣固守，背城借一，自可退次東鄙以思後圖。是時羅憲以重兵據白帝，霍弋以彊卒鎮夜郎。蜀土險狹，山水峻隔，絕巘激湍，非步卒所涉。若悉取舟檝，保據江州，徵兵南中，乞師東國，如此則姜、廖五將自然雲從，吳之三師承命電赴，何投寄之無所而慮於必亡邪？魏師之來，褰國大舉，欲追則舟楫靡資，欲留則師老多虞。且屈伸有會，情勢代起，徐因思奮之民，以攻驕惰之卒，此越王所以敗闔閭，田單所以摧騎劫也，何為怱怱遽自囚虜，下堅壁於敵人，致斫石之至恨哉？葛生有云：「事之不濟則已耳，安能復為之下！」壯哉斯言，可以立懦夫之志矣。觀古燕、齊、荊、越之敗，或國覆主滅，或魚縣鳥竄，終能建功立事，康復社稷，豈曰天助，抑亦人謀也。向使懷苟存之計，納譙周之言，何邦基之能構，令名之可獲哉？禪旣闇主，周實駑臣，方之申包、田單、范蠡、大夫種，不亦遠乎！
(三國志 譙周傳)
事實上單就形勢而言,孫盛所言非虛,蜀漢尚有一戰之力,鄧艾孤軍深入,姜維蜀軍尚能與效相持,東吳援軍正在路上(不過後主投降之後變做攻打永安),如果站係蜀漢存國立場上黎睇,譙周係佞臣,後主更加係昏君(雖然蜀漢投降係因為蜀漢朝野戰意全失而非單單譙周)
至於仇國論其實幾有道理,姜維北伐的確係窮兵黷武
司馬昭唔係丞相,相國同丞相其實係二樣野

兩大天才兼宿敵~(

譙周體現出當時班益州士人
根本唔care邊個做主人

個人覺得諸葛亮係勝司馬懿一班

司馬懿係臨老幾年犀利
平公孫淵、詐病賺曹爽、穩固三馬時代
所以學權鬥，參考佢就冇錯

司馬懿

其實演義都有
喺歷史照搬咁滯，冇改過

士族一向視家族利益為先，皇帝係邊個根本唔重要

佢先真正本土派

無架喇？

司馬氏主要靠殺怕人，同埋優待世家先逼到世家團結

王凌等多幾年反，司馬師會麻煩

明清都係北方滅南方
燕王
後金

連共產黨滅國民黨都係北統南

明朝係南方滅北方wor 親

民國都係由南向北消滅北洋喎巴打
同埋人才一要代表政權統一
文學才子唔叫人才?
治國良才唔叫人才?
一定要打仗先叫人才?

中共有好多南方人

而且武斷咁講由北統一南就係因為人才問題只可以講一句,膠
比如靖難一役,無視朱元璋生前大殺功臣良臣反而怪南方無人才?
(事實上明朝幾個開國名將,比如徐達(鳳陽人),常遇春(安徽人),李文忠(江蘇人),馮勝(安徽人),鄧愈(安徽人),湯和(鳳陽人)到文臣李善長(安徽)劉基(浙江),以致後來嘅藍玉(常遇春同鄉,安徽)都係南方人,到依度又無視曬佢地出身?)
而且燕王朱棣本身都係南方人,而且靖難當中朱棣幾個重臣入面,張玉係開封人算係半個北佬,但係朱能係安徽人,姚廣孝係蘇州人,所以咁係唔係可以話南方人才勝於北方?
所以咁武斷以人才比較去討論南北統一本身就好唔啱

明朝係南京立國，唔洗50年就比北京打返轉頭

冇講過人才，不過支那歷史全部都係北統南

長江已南有幾可做到首都

中共既北係係指蘇聯？

長安/洛陽應該叫西邊

留名睇大戰

上面咪講咗2個例子

演義零意義

路過漢中拜見谯周

樓主係支那人?
唔係既話自己寫定抄返黎?

明,民國都係南向北一統
明朝朱元璋由南向北一統中國唔講,單講朱棣因為朱允炆低能而成功篡位?

明,民國都係南向北一統
明朝朱元璋由南向北一統中國唔講,單講朱棣因為朱允炆低能而成功篡位?[/quote]
同埋明明一開頭回緊

上面咪講緊人才,心諗做咩勁

玩姜維傳先知三國後期咁精彩

姜維傳係咩game來？

離題
重玩姜維傳有冇人記得點破洛陽攻城
北路魏軍打唔贏

善用陳泰開buff, 下面得閒輸送上去，得閒喂下mp
三個騎兵盡量唔好守民居等人黎，夏候霸裝備要好啲，同張虎主力殺人

下路特登留無咩殺傷力既部隊一命，等風水師集中向南邊開輸送到乾塘，北面可以安心收尾

睇到我1999

係夷陵之戰中亦俾劉備任命為中軍護尉，劉備係猇亭俾陸遜火燒連營雞咁腳走之後，傅僉負責殿後，結果係大叫左句“吾乃漢將，安肯降吳狗乎！”之後就奮戰而死啦。

而傅僉出場嘅第一幕，就係延熙二十年（257年）姜維練兵準備北伐嘅時侯出現啦。

諸葛亮死左之後就唔熟三國歷史,支持樓主講多d

感謝巴打
打得好廢我諗要重玩過

大家想我下個介紹邊個國家嘅人？係外國做野有時差po文未必準時唔好意思

兩次都蜀國
今次講魏國啦，陳泰、夏侯玄、郭淮呢班鎮西都督

士家

無侯景之亂
南北朝邊個統一邊個好難講

有邊個唔會死

好似冇人提過施績？

士燮

又係度捉字蝨
我意思係佢比人隊瓜係必然

交州士家

柳隱 蒲元 句扶

錯手負皮

只能說 佢野心同佢能力唔成正比

司馬懿太勁
秒撚咗燕國

公孫度「雄張海東，威服外夷」
公孫康亦曾擊敗高句麗

打緊文了 今次係介紹一個智勇忠兼備嘅魏國邊將

競猜
滿寵或陳泰

強帖留名，從來無留意過呢段歷史

田豫

遼東公孫氏唔打中原主意，其實可以keep住雄據一方，滅曬高句麗和朝鮮半島南部d生蕃

成個東北亞歷史都可以改寫，點會有幾百之後高句麗雄據東北，挑戰隋唐天子

八王之亂前，漢人可以屌打外族

你指係東魏統西魏定西魏統東魏難講下話

古人點會肯淪落蠻夷

事實上公孫家族一直專營遼東,多次入侵高句麗同烏丸,問題在於公孫家族無咁嘅實力吞併消滅佢地,即使公孫家已經拉攏夫餘同三韓都無法吞滅高句麗,到諸葛亮死後,曹魏可以抽出手黎平遼已經為時已晚

講左兩個蜀國嘅人才，係時侯都要講下中原人物啦，接住落黎為大家介紹嘅就係能夠同蜀國第一把交椅姜維打成難分難解，一生忠良，嘅郭淮啦

郭淮（？－255)，字伯濟，太原陽曲人，祖宗三代都係做大官（阿爺郭全係大司農，阿爸郭縕係雁門太守），所以細細個就俾人推舉咗做孝廉，擔任平原府丞。後來受到曹丕賞識，係佢手下做丞相兵曹議令史隨軍出征漢中，曹操班師回朝嘅時候留低咗郭淮做夏侯淵副手，結果係郭淮病咗嘅時候夏侯淵就打敗仗俾黃忠殺左 （三國志好鐘意咁樣曲線突顯主角重要性）。 帶住主角光環嘅郭淮自然成功收集好敗兵，仲推舉埋威震逍遙津嘅張遼做左大佬 ，後來當劉備想渡漢水進攻嘅時候，郭淮又成功以疑兵嚇退蜀軍，可以話係魏軍係漢中之役中少有嘅亮點

郭淮仕途一路高升，到文帝嘅時候就做到雍州刺史，可以話係魏國抵禦蜀國嘅第一道防線 而係郭淮治下，羌人反叛俾佢輕鬆KO；每當有外族投誠嘅時候，郭淮又會噓寒問暖問候一下人地屋企人，結果羌人奉佢如神明一樣 面對諸葛亮出祁山，郭淮總係輕輕鬆鬆知道敵軍下一步行動：爭北原，攻陽遂；結果屢次令蜀軍無功而還。

姜維繼任北伐使命之後因為自小係涼州長大，所以往往佢都會以錢財去聯絡羌人一齊搞事。正始八年(247年)，隴西、南安、金城、西平諸羌餓何、燒戈、伐同、蛾遮塞等部落聯合一齊反叛包圍城鎮，仲要叫蜀軍幫手 郭淮再次力排眾議，先聯合過黎支援嘅夏侯霸援軍嚇走左姜維軍隊，再返轉頭打班叛羌，結果輕鬆斬殺餓何、燒戈，趕走左涼州名胡治無戴（姓治真係好奇怪 ）當姜維兵分兩路打算一方面迎接治無戴，一方面派唔再當先鋒，而做左陰平太守嘅廖化起城堡招收走佬嘅羌兵嘅時侯，機智嘅郭淮就反而集中兵力強攻廖化（可能貪佢廢過姜維掛 ），結果姜維唯有帶兵返黎救廖化，而羌人因為見唔到姜維呢個接頭人亦只好離開，成個危機俾郭淮完美解決

郭淮最後能夠做到車騎將軍，儀同三司（太尉、司空、司徒），死後俾人追贈大將軍，謚號貞侯；除左因為佢過人的軍事才能之外，佢處變不驚同埋嚴守法紀嘅性格同樣令將士對佢信服。

黃初元年(220年)，郭淮奉命前來祝賀曹丕登基，點知中途病左結果遲到，感覺好冇面嘅曹丕當然火起，仲用咗大禹係塗山召會諸侯，防風（人名黎）遲到結果俾人行大戮（當眾處死）嘅例子黎嚇下郭淮，點知郭淮以子之矛攻子之盾，話大禹當時係亂世先用酷刑，依家太平盛世自己肯定冇事，咁大個馬屁曹丕當然十分開心，仲升左當時只係鎮西長史以及征羌護軍嘅郭淮做雍州刺史。

魏晉世語入面亦曾經記載過郭淮嘅老婆王氏，亦即係太尉王凌（誅殺董卓嘅司徒王允個姪）個妹，因為阿哥兵變推翻司馬氏擅權失敗而受到牽連被判從坐，當御史去捉佢老婆個時，郭淮身邊將軍都叫佢留低佢老婆，但佢死都唔肯。最後郭淮老婆上左路之後，佢五個仔一齊叩頭叩到流曬血，郭淮先肯吩咐手下接翻佢老婆返黎，仲寫左封信同司馬懿求情話五個仔唔可以冇左個阿媽，而自己亦都冇左五個仔，最後事情先告一段落。依家睇翻成件事雖然郭淮好似好固執，但係佢堅守法不避親呢個原則同樣令人讚嘆

三國志俾郭淮嘅評價係“方策精詳，垂問秦、雍”，而屢敗蜀軍嘅佢實際上亦可稱得上魏國中後期數一數二嘅將才

三國演義刻意突出諸葛亮同司馬懿鬥法結果令到其他人變曬二打六

將三國演義睇成蜀漢演義就得

但是。何以見得之前就有人才。

公孫氏急於南下的原因很可能遼東的領土和人口不足以支持擴張

高句麗王城早在公孫恭時代已經被打爆，對於公孫黎講，可能不足為懼，故南圖幽州，成就霸業

對東北亞史具較大影響力反映是西晉衛瓘用奸計打散拓跋鮮卑

首先漢中之役夏侯淵副手唔係郭淮
留征西將軍夏侯淵拒劉備，以淮為淵司馬。郭淮傳,但係司馬係比將軍低一下階嘅軍階,連將軍號都唔係,係無可能做征西將軍領成個關中軍區嘅副手,事實上司馬係將軍屬官
真正副手係張郃,證據係張郃將位(五品盪寇將軍)比郭淮高,並於夏侯淵死後擔任主帥
淵與備戰，淮時有疾不出。淵遇害，軍中擾擾，淮收散卒，推盪寇將軍張郃為軍主，諸營乃定。
太祖還，留郃與夏侯淵等守漢中，拒劉備。郃別督諸軍，降巴東、巴西二郡，徙其民於漢中。進軍宕渠，為備將張飛所拒，引還南鄭。拜盪寇將軍。劉備屯陽平，郃屯廣石。備以精卒萬餘，分為十部，夜急攻郃。郃率親兵搏戰，備不能克。其後備於走馬谷燒都圍，淵救火，從他道與備相遇，交戰，短兵接刃。淵遂沒，郃還陽平。張郃傳
事實上張郃傳就講得更明顯,張郃係郃別督諸軍,係夏侯淵之外有自己兵權進攻巴西與劉備交戰,所以郭淮先推張郃為臨時統帥

係推舉張郃,而且張郃事前已經有別督諸軍嘅兵權,而威震逍遙津嘅張遼當然係合肥,點會打得好地地調去漢中

淮曰：「此示弱而不足挫敵，非筭也。不如遠水為陣，引而致之，半濟而後擊，備可破也。」旣陣，備疑不渡，淮遂堅守，示無還心。
事實上劉備根本無被嚇退,只係疑不渡即係唔過漢水進攻而已,而郭淮最後都只可以同劉備主力相持
事實上劉備到曹操帶兵來攻時候堅守
及曹公至，先主歛衆拒險，終不交鋒，積月不拔，亡者日多。夏，曹公果引軍還，先主遂有漢中。先主傳
而漢中魏軍關鍵點在於定軍山一役突襲攻破夏侯淵主力,其實事前夏侯淵同張郃同劉備所部打得有來有往,唔係點會由217年開戰打到219年先斬殺夏侯淵

依個就明顯過於吹奏郭淮,首先諸葛亮只有一伐同四伐係由祁山出發,不過我假定你代指諸葛亮五次北伐
事實上郭淮對敵諸葛亮嘅戰績並唔好睇(應該話所有曹魏西線將軍對敵諸葛亮都唔好睇)
爭北原係指諸葛亮五伐時候郭淮向司馬懿建議諸葛亮必爭北原,所以叫司馬懿先防守北原
淮曰：「若亮跨渭登原，連兵北山，隔絕隴道，搖盪民、夷，此非國之利也。」宣王善之，淮遂屯北原。塹壘未成，蜀兵大至，淮逆擊之。
攻陽遂,應該指
亮盛兵西行，諸將皆謂欲攻西圍，淮獨以為此見形於西，欲使官兵重應之，必攻陽遂耳。其夜果攻陽遂，有備不得上。諸葛亮聲西擊東被看穿
單睇郭淮傳好似諸葛亮真係比司馬懿同郭淮壓制搞到無計,但三國志切忘只看本傳,因為三國志向來有為本傳主角隱惡揚善,專美其事嘅問題,所以要分析必定睇埋其他人物傳記,比如諸葛亮傳
先上一張三國雍州地圖

唔好介意係簡體字,細佬我搵唔到繁體地圖
紅色係司馬懿開頭防線
(是時司馬宣王屯渭南,郭淮傳,
晉書宣帝紀：諸將欲住渭北以待之，帝曰：“百姓積聚皆在渭南，此必爭之地也。”遂引軍而濟，背水為壘。)
黑色係諸葛亮進軍方向
可以見到北原係渭水北岸嘅防線,陽遂地圖上無,我只係知係北原以東,郿縣以西,渭水北岸嘅地方,應該係防守北渡渭水進攻北原嘅一個據點
但係問題出現了,一開初魏軍係背靠武功水同渭水抵抗蜀軍西進,但係到郭淮提出要防守北原時候,諸葛亮居然可以無視渭南司馬懿強渡渭水進攻北原,而事實上魏軍連半渡擊之都做唔到,可見其實魏軍背水為壘,防守渭水嘅計畫已經破產,諸葛亮可以輕鬆橫渡渭水,司馬懿渭南兵力形同虛設,可見司馬所部事實上已經被諸葛亮壓制
而北原之後,諸葛亮武功水都同司馬懿打過對抗
臣先遣虎步監孟琰據武功水東，司馬懿因渭水漲，以二十日出騎萬人來攻琰營，臣作竹橋越水射之，賊見橋垂成，便引兵退。諸葛亮集
實際上諸葛亮甚至已經搶下武功水控制權甚至打退司馬懿進攻
可見諸葛亮軍可以橫涵渭水佔據武功水,北原防守與否其實對於蜀軍成功進軍與否已經關係唔大
去到依到佔優勢兵力嘅魏軍一直捱打,有冇咩作戰計畫去擊退蜀軍,當然有,就係司馬懿龜縮大法,(比如千里請戰),
三國志明帝紀：是月，諸葛亮出斜谷，屯渭南，司馬宣王率諸軍拒之詔宣王：但堅壁拒守以挫其鋒，彼進不得志，退無與戰，久停則糧盡，虜略無所獲，則必走矣。
等到蜀軍糧盡,但係諸葛亮佔據渭南之後
亮悉大衆由斜谷出，以流馬運，據武功五丈原，與司馬宣王對於渭南。亮每患糧不繼，使己志不申，是以分兵屯田，為乆駐之基。耕者雜於渭濵居民之間，而百姓安堵，軍無私焉。諸葛亮傳
諸葛亮可以同敵國渭南百姓係敵國土地上種田,打持久戰地步,而魏軍苦無退敵之計,
每諸葛亮入寇關中，邊兵不能制敵，中軍奔赴，輒不及事機，宜預選步騎二萬，以為二部，為討賊之備。又以關中連遭賊寇，谷帛不足，遣冀州農丁五千屯於上邽，秋冬習戰陣，春夏修田桑。由是關中軍國有餘，待賊有備矣。每大軍征舉，運兵過半，功費巨億。
晉書卷三十七
五伐而言,司馬懿算係有部分係運氣好等到諸葛亮比佢早死,好難算得上郭淮司馬懿神機妙算
而且郭淮有多次被諸葛亮擊破嘅記錄
比如一伐時候被諸葛亮迫到放棄天水逃往上卦
三伐被諸葛亮主力所迫,坐看蜀漢攻取武都陰平
曹真伐蜀時候被諸葛亮派魏延反攻擊破
四伐更係被諸葛亮上卦大敗
所以郭淮總係輕輕鬆鬆知道敵軍下一步行動：爭北原，攻陽遂；結果屢次令蜀軍無功而還。 明顯係吹大咗

點解公孫淵要叛魏投吳咁on居

雖然依到郭淮係有功,但係請注意依次北伐係公元247年
費禕係未死嘅,
每欲興軍大舉，費禕常裁制不從，與其兵不過萬人。姜維傳
事實上係姜維費禕生前,做大將軍前,北伐兵力根本係遠少於雍涼方面嘅魏邊軍
又出隴西、南安、金城界，與魏大將軍郭淮、夏侯霸等戰於洮西。胡王治無戴等舉部落降，維將還安處之。
事實上姜維可以做依咁已經好本事,而郭淮、夏侯霸打退姜維更係應該之事,連不足一萬偏師都打唔走就唔洗打落去

廖化係宿將,其實好少做先鋒,而佢早係諸葛亮三伐時候已經係陰平太守
淮還過討，大破之。姜維出石營，從彊川，乃西迎治無戴，留陰平太守廖化於成重山築城，斂破羌保質。淮欲分兵取之。諸將以維衆西接彊胡，化以據險，分軍兩持，兵勢轉弱，進不制維，退不拔化，非計也，不如合而俱西，及胡、蜀未接，絕其內外，此伐交之兵也。淮曰：「今往取化，出賊不意，維必狼顧。比維自致，足以定化，且使維疲於奔命。兵不遠西，而胡交自離，此一舉而兩全之策也。」乃別遣夏侯霸等追維於沓中，淮自率諸軍就攻化等。維果馳還救化，皆如淮計。進封都鄉侯。
當然郭淮判斷好漂亮,但係都係記住郭淮對手只係一個太守同不足一萬嘅援軍,係兵力如此不足情況下蜀軍打到咁已經算係可圈可點,而姜維實際上而言係一次豪賭,只不過佢賭輸咗,但係無輸到自己賭本

個個三國post都見到你

多謝巴打補充同更正 小弟半桶水唔好見怪

下一篇同大家討論一個名門之後，但卻被迫出走叛國，最後壯烈犧牲嘅武將好冇 小弟勁鐘意佢，次次玩三國志8嘅時候都會勸降佢

即係夏侯霸啦

夏侯霸無壯烈犧牲過

亮你老母點啊 蝗？

可以睇吓大陸d網上小說

講男主角穿越做左關羽個孫關彝

上面唔好引成篇長文啦,做咩鳩

步闡

毛魔湖南人夠南未

見到樓主問都諗起士家

叛埋吳

唔係玩姜維傳都唔識咁多

陸抗 陸凱等陸家一門
仲有羊祜呢

其實最灰係光榮三國志都無份果啲, 更加無人識
宗預都係13先登場仲要廢到震

羅憲 吾彦

臧洪都係13先有

臧洪死守袁紹大軍一年 宗預由季漢建國到滅國做到鎮軍大將軍

日本人真係要睇多d三國志

呢幾年三國志d劇本好多時去到五丈原就冇左
有d就第一次北伐就克

can you guys just stop

我已經搞唔清而家既主流史觀係點
割據一方三幾年就講到絕世雄才咁
劣勢兵力守城一兩年就係千古名將
屌你張巡咪大唐軍神，完爆李靖蘇定方？

13去到姜維北伐
點解無一個係講晉吳對峙

有人會自己整

三國志最遲好似係9
有滅蜀劇本

9好似有西晉滅吳
不過挑戰模式黎

可以分段多啲 太密唔好睇

黃興桂話齋 蔗渣咁嘅價錢 整到燒鵝咁嘅味道就叫好野

有時唔係個將軍問題 係個國家比唔到咁多資源佢 佢地名唔名將就係睇佢地可以喺有限資源下有幾大發揮

郝昭守到諸葛亮二十日就絕世名將碾壓諸葛亮架啦

哦，即係白起只係食商鞅變法條水先有咁既成就
趙括帶空肚軍隊打到秦軍死傷過半就係曠世名將

憑國力取勝就唔算名將本身就係偽命題
居不見漢武帝時候,同樣大漢盛世
李廣,李陵,李廣利同衛青霍去病戰功差天共地

仲有 秦始皇統一六國 時期
當時秦國國力強於 其他六國

桓齮 滅趙失敗,輸左比李牧
李信 滅楚失敗,輸左比項燕

而王翦 就成功滅趙 滅楚, 用離間計害死李牧, 打敗項燕

釣魚城 面對蒙古大軍
守到三十年幾年

咁 釣魚城將領 豈不是天人將軍

所以時勢同能力根本就相輔相成
將合格講成資優真係好肉酸

無所不用其極

釣魚城之戰只係1259年打咗接近一年

後世史可法本來都做到戰神，可惜有紅夷炮

不過去到1279年先投降
其實我只係指出, 守到城, 唔代表勁

歷史上一向都係攻城比守城難好多........

依個真
孫子兵法:上兵伐謀 其次伐交 再次伐兵 其下攻城

黎啦喂
霍弋郝昭羅憲
唔同時期既三國大巴名將
快d吹

就算無侯景之亂, 南朝都係統一唔到北朝

南梁時期, 已經是南朝最強盛既時代
當時北朝分裂 東魏, 西魏, 而且兩魏經常互相大戰

但南梁一樣不能統一北方

南梁算係人才輩出
要北伐唔係冇可能
只不過
蕭衍呢條友仔真係

有冇人研究過公孫瓚同公孫度關係係點?

上面一直都講緊

要打勝仗, 單靠 人才無用, 最重要係國力支持
蜀漢都好多人才, 但國力唔夠魏國勁, 一樣打唔嬴魏國

去到南宋時期, 南方先開始發達, 有能力打敗北方
所以後來 朱元璋/蔣介石北伐成功

姜維傳雖然有啲位虛構（女角）
但對了解三國中後期歷史好有幫助
值得玩

你漏左劉裕
一樣係南打北
仲要係寒門大反擊

姜維傳最尾係天下三分
好似唔岩中國大一統問題

講名將，後來五胡北朝一堆痴線佬，但唔知有冇吹大

南梁陳慶之吹得好勁

根本華夏古代史有好多名君名將名臣值得講
連登仔就一味講三國
仲要供奉本垃圾火鳳燎原

三國坦白得幾個頂尖人才係中國歷史上嘅一流人才

其實唔止
架空左皇帝
變埋君主立憲
果個年代中國人邊可能諗到

個劇本係台仔寫既
緊係咁諗啦

其實呢度講三國
乜都講到爛
而且都講左咁多年
依然有一大班人係分唔清正史/演義/火鳳

常見咩司馬懿養寇自重
咩諸葛亮不知兵機之類

南明講史可法不如講真名將-晉王李定國

司馬懿一早有謀反之心
曹操都怕佢奪權

慕容恪、慕容垂、石勒、獨孤信
前面三個直頭係痴線佬

如果講深入既話，每個時代其實好多野討論，無話識邊個比識邊個優越
不過大家都唔係學者 ，呢到雖然係學術台，始終又唔係學術論壇，深入極有限

要睇深入就一係睇典籍，一係睇論文
我唔係太鍾意睇中史，雖然編輯良好，但睇典籍時會覺得好混亂，就好似三國志要睇主人，仲要透過其他列傳、魏書等側面了解

曹氏上上下下都知司馬懿不臣之心
但又奈佢唔何 因為祇有佢有不世其才

但一個講到口臭既topic
連文學作品同史料都未分得清
係離譜左d

晉書記載

魏國係人都知司馬家係鬼
但冇左佢冇人打諸葛亮
所以放個計時炸彈係身邊

講下馬抗

我認為晉書入面三馬同食一槽諸如此類既野都係後世附會之說
太祖性忌，曹操殺人向來不手軟，「甚有威重，朝士瞻望」既崔琰、楊彪之子楊修(雖然殺完都係博命安撫)都照殺可也，何況區區一個司馬懿？

晉書宣帝紀對司馬懿多有附會，溢美之詞。比如佢話司馬懿「伏膺儒教」，但竟然會罵張春華「老物可憎」「老物不足惜」

成個曹魏只有司馬懿有才相信你係黎搞笑

對抗諸葛亮
又要提司馬懿四伐五伐啲柒事唔好啦掛放過司馬宣王啦

巴打我放棄解釋了

我印象中我同巴打你成日都複讀司馬懿對陣諸葛亮個時個戰續打得幾差

甲首三千，畏蜀如虎
天下英雄，唯我宣王

留名一身蟻

女裝大佬司馬宣王拖死諸葛亮
做咩笑人

最煩係話司馬懿特登「放過」諸葛亮咁，講到司馬懿好似有能力一野滅蜀咁樣

仲要講到成個曹魏得司馬懿識打仗咁

其實劉禪諸葛亮岳飛可以講得上係君相將既絕配
或者苻堅王猛白起
可惜不能生在同一年代

其實果個時代既曹魏
係冇人夠諸葛亮打

最後劉裕都未成功

佢打到入長安, 就趕住番去南朝做皇帝
之後長安又被外族佔領番

大一統黎講係未成功
但有南北+寒門士族既雙重差距打成咁都堪稱經典

成個 南明 得李定國係打得
鄭成功 算半個

其他將領, 一係被清兵秒殺(包括史可法), 一係趕住降清

我都唔否認司馬懿既軍事才能，司馬懿著名既戰績都係攻而唔係守。第四次北伐司馬懿原本都應該係打算野戰，但試過苦頭之後就想防守交差算
而且好似好多人覺得歷史人物係任何時期既能力值都係一樣咁樣，歷史人物係會成長架，諸葛亮前期同後期既打法都唔同啦。諸葛亮係第一次北伐吃虧，到第三、四次北伐就學精左。同樣地司馬懿係對戰諸葛亮到學野，先有後來暴打公孫淵既司馬懿

其實三國史咁出名, 主要是三國演義帶動
如果無三國演義, 三國時代肯定無家陣咁出名

結果反而搞到家陣D人 只係討論三國, 無人討論其他朝代

老實講句, 三國時代真係講到爛
就連D 唔出名既人物, 都日講夜講
就好似 王平,陳泰 呢D.......如果無三國演義, 邊有人識佢地

當時北魏爆發民變, 北魏主力部隊去左鎮壓民變, 所以陳慶之先會偷雞成功

慕容垂：

其實成個一伐喺馬謖派膠之前都係壓制曹魏，當然主因係曹魏冇諗過蜀漢恢復得咁快仲要夠膽打埋黎。之後曹魏都擺哂人係度守，你唔要面泊巴士實夠做。

六鎮之亂直情係內戰

關羽、呂蒙既帶兵能力都係後期練成

不過老實講句
正所謂「內戰無英雄」
自己人打自己人, 算唔算係名將, 真係最值得討論

其實中國好多所謂 名將, 都是打內戰, 自己人打自己人
三國果堆都是一樣

西方國家, 就唔會視內戰名將係英雄, 因為自己人打自己人, 唔光彩
只有打嬴外國/外族, 先算係英雄

例如 岳飛打嬴金國.......蒙恬 霍去病 打嬴匈奴......唐初 打嬴突厥果班將領

三個唔同國家點叫內戰？

春秋戰國算唔算civil war
當代既人並無大一統觀念
或者個觀念唔強烈/好模糊

咁唔通每個人都要係歷史學家，三千年歷史樣樣精通？歷史本來就唔係熱門、容易引起人興趣既野。普羅大眾對歷史最容易既入門，認識途徑應該都係三國演義，其中肯去真係睇三國志、晉書既人已經少，再要由此引申出興趣去睇其他朝代歷史既人應該近乎無咁濟

只討論三國歷史我唔覺得係過錯，討論其他時代歷史亦唔見得優越，研究一項專門到深入程度，比起只有廣度而無深度難得多

三個國家都是是 漢帝國 分裂出來, 點樣唔算係內戰??

照你咁講 , 國共內戰都唔算係內戰??
只係 中華人民共和國vs中華民國既戰爭??

但當時既諸侯國, 都是由周天子封出來

不過當時「統一觀念」的確無咁強
秦國人認為自己是秦國人
趙國人認為自己是趙國人

法蘭克王國一分為三又算唔算內戰？
西方歷史前中期都係分分合合咁樣

歐洲諸國應教宗為宗教領袖兼聽任差調
但周天子冇教宗咁有影響力

但西方國家唔會視 內戰 為名將

西方國家 崇拜既將領, 例如亞歷山大大帝, 拿破崙, 都是打外國為主

西方世界唔視內戰為名將係你見識少唔知
事實上人地分名唔名將無你要求咁多
比如凱撒係咩野黎?
歐洲一直吹噓佢羅馬內戰時期嘅戰績
而且用民族主義已經興起嘅現代標準去非議古代

你識既外國名將都係面個「浸」最出名果堆
正如外國普通人對中國軍事人物既認識可能只限於孫子

單講羅馬一大堆皇有個個都係打內戰上位,一樣大把人吹虛佢地打內戰時候嘅武功

我會講係帝國瓦解後變為三個國家

國共係意義上係兩個國家
唔通南北韓唔係兩個國家？

日本舊史都成堆「名將」

其實呢個根本係朱大將軍既偽命題黎
亞歷山大之所以偉大唔係佢同邊個打高格米拉會戰，而係佢點樣打
漢尼拔之所以偉大都唔係同邊個打坎尼會戰，而係佢點樣打
就算亞歷山大打既係希臘人，漢尼拔打既係迦太基人，只要佢地打得出色，一樣係名將

我有印象佢舊登講到而家

韓史淵蓋蘇文同楊萬春追住李世民pat pat打

朱仔成係香討講到舊登再講到依家

追完po發覺都算大路人物
有無諗下整理除左陸抗、後吳幾十年除左權鬥做左乜、有咩奇人

諸葛恪夠曬奇

張悌巴打有冇興趣

想睇 陳到

范長生

佢玩 曲線姐。。

恪仔都ok,雖然都仲係郭淮lv大路
下面張悌ok

或者成日吹既東吳書香世家有咩人

德國統一戰 意大利統一戰 又算唔算內戰

原來係朱將軍
唔記得睇user name

其實東吳士族世家都係好大路嘅人
比如最出名嘅陸遜,陸抗
其次嘅顧雍

李鴻章訪問德國，會見德意志帝國鐵血宰相俾斯麥

俾斯麥問他：「你當了一輩子的中國宰相，告訴我，你有甚麼足以自傲的政績？」

李鴻章就說，他怎樣領導軍隊剿滅了太平天國和造反的捻匪

據梁啟超記述，俾斯麥聽了通過翻譯告訴李鴻章：「真的是很崇高啊！不過，我們歐洲人卻認為，打仗要戰勝外族人才是功勞；國內自相殘殺來保持一國的穩定，我們歐洲人不拿出來談。」

俾斯麥 秒殺 李鴻章, 認為中國人只係識打中國人

內戰無英雄 呢句說話又唔係我講既.........

問題係, 好多將領 打自己人出色, 一對住外國人就死狗咁

就好似清末果班將領, 打太平天國/捻軍 好勁
但對住 西方列強/日軍 就變廢物

睇過姜維傳先知三國後期都咁可歌可泣

五伐的話 渭水方面
蜀軍方破司馬主力防線 又越渭水 士氣正盛

咁郭淮的確守到北原唔畀諸葛亮更進一步喎

當然佢冇辦法正面殲滅蜀軍 但單評「守北原，令蜀軍無功而返」而句有邊到吹大咗

佢固守北原係唔係功就另當別論啦 但佢真係守到北原呀嘛

Sry應該係爭北原至啱

西鄉隆盛、Robert Edward Lee

長文唔好引曬啦...
吹大咗一係屢次
二係五伐諸葛亮已經據渭跨武功水,北原對蜀軍已經無關重要,魏軍無力防守渭水同擊退蜀軍,真正令蜀軍無功而返係天命,諸葛亮病死,同防守北原關係唔大

... 俾斯麥一個人就可以代表歐洲人了
事實上東方俾斯麥依個封號係法國人封比李鴻章,美英法德日俄對李鴻章評價都相當高,到依個時其他國家官員又變唔見?
事實上俾斯麥同李鴻章私交甚好,上面根本唔係俾斯麥講

當時嘅英文報章就記錄咗佢地之間談話內容,根本就無相關問題,德國當時係相當親中,因為滿清係德國軍火嘅大客戶,俾斯麥點會外交0分去得罪中國權臣
事實上面係出自梁啟超 嘅李鴻章傳
今中國俗論家，往往以平發平捻為李鴻章功，以數次和議為李鴻章罪吾以為此功罪兩失其當者也昔俾斯麥又嘗語李曰：“我歐人以能敵異種者為功。自殘同種以保一姓，歐人所不貴也。“夫平發平捻者，是兄與弟鬩牆，而鹽弟之腦也此而可功，則為兄弟者其懼矣。若夫吾人積憤於國恥，痛恨於和議，而以怨毒集於李之一身，其事固非無因，然苟易地以思，當夫乙未二三月庚子八九月之交，使以論者處李鴻章之地位，則其所措置，果能有以優勝於李乎？以此為非，毋亦旁觀笑罵派之徒快其舌而已。故吾所論李鴻章有功罪於中國者，正別有在。
所以咪屈歐洲人同俾斯麥點睇

你仲未明問題點係邊
你用啟蒙時代後嘅觀點去批評中古時候嘅人,以今非古會唔會係吹毛求疵咗?

梁啟超當時老作左好多野

其實每逢講三國
仲有班人沖出嚟扮高見、講正史、反演義
真係好惡頂

資訊發達、Google唔駛幾分鐘
明明大家都係睇緊同一樣野
點解會覺得自己睇得到人地睇唔到嘅野

最慘係班「正史撚」
其實係人云亦云，連三國志都未睇過，
人地話諸葛亮廢佢就話諸葛亮廢
曹操係忠劉備係奸，佢地又跟住講

成個post得一個人係認真講北伐
其他都鳩吹
仲有條友講咩「內戰無英雄」
真係痴撚線

總之將演義既野全部相反，就係正史
突顯自已好撚醒

唔quote了
就如上面所講，三國透過多種渠道而入曬屋
而家王者天下既出現，都令人提多左中原戰國後期
但文學既通俗、遊戲既趣味先係加強認識既原因

而且討論區要認真分析戰史、文化史，引援甚多，唔係人人都有心機咁做，特別響私人時間拮据既香港，所以吹水、簡述較多，大家再逐步談論再修正，亦未嘗唔係一件好事

小弟依家要搭十幾個鐘飛機了睇下轉機個時出唔出到文

信長之野望都未搞得掂
信幸（幸村阿哥）一個人已經搞到光榮一頭煙

Btw原本想討論下夏侯霸不過好似大家都嫌佢太大路 如果出一篇文詳細講下吳國嫡位之爭好冇

其實你中意就講啦

調返轉咁諗 假若蜀軍入主北原 係咪可以有個更穩固嘅據點 更有力北進先（雖然佢而家都係喺魏地種田 ）話唔定就算諸葛亮歿都起碼有北原而粒釘打咗入魏國 而唔使班師回朝

丞相一死
朝中必有整頓 若軍心不穩 恐魏軍乘機反擊 故回師為上

參照後世劉裕在劉穆之死後 便速回建康奪位 留守關中既 皆一時名將 結果可想而知

皇歿同相歿豈可相提並論

當然若果其他人嘅軍事實力係守唔住北原的話 咁結果的確係一樣

但就興勢一役睇嚟 蜀軍守突出部真係未必會輸

都唔關事
首先北原係小城,單純嘅防禦據點,實際上佢都只係五伐出現過一次
而北原最大功用係防守渭橋,阻擊蜀軍北渡(實際上黎講蜀軍已經據渭水),並唔係對抗西來魏軍嘅據點,但係明顯依個功用完全失效,渭北郭淮同渭南司馬懿首尾難顧,蜀軍據跨武功水,僅四月時候司馬懿所部已經無法防守渭水同武功水
另外一個客觀事實係蜀軍數量係遠小於魏軍

而要話防守北原最大功用其實係防止諸葛亮阻隔隴右,但係實際上攻打北原離阻隔隴右有極遠距離
(同埋諸葛亮唔係要北進,係要西進.....)

如果諸葛亮要阻隔隴右,必須要橫跨北原向北沿隴山近佈百公里防線(紅線)抵抗魏軍,但係明顯依個猜想係完全唔合理,首先蜀軍係少於魏軍,仲要係司馬懿主力尚在情況下分散兵力,係自殺行為,
所以實際上北原就只係單純防衛渭水嘅據點,但係明顯諸葛亮已經據渭水
而且諸葛亮死後退兵同佔唔佔北原根本無關,諸葛亮死前蜀軍已經依渭水同武功水布防種田,以五丈原為據係渭南建立軍事據點,用四個月時候就成功迫退魏軍防線,退兵根本唔係因為軍事劣勢,北原都根本對蜀軍無威脅,唔係蜀軍係無可能安穩種田

實際根本退兵同北原無關,主要係因為三軍主帥,一國獨相病死,三軍震動,軍心動搖而退軍,北原而粒釘云云,北原根本唔係斜谷西進嘅關鍵

紅色圈住2個大城先係重點,武功同郿縣,諸葛亮僅用四月時間就已經迫近郿縣打起長久戰黎,要唔退兵據險而守後勤充足先係關鍵,但係實際上蜀軍諸葛亮死前已經做到,佔據渭南人口密集地區種田,佔據渭水同武功水天險步步進迫
而佔據北原最多只係對控制渭水有幫助但係實際上蜀軍已經控制渭水同北唔北原無關

興勢係魏軍遠征而來攻蜀,五丈原係蜀軍遠道攻魏,難道根本不能同日而言

諸葛亮死後既權力交接都係撤軍原因

既然打過咗渭水 已經可以據河而守 北原只係一個進攻嘅基地 就算失咗都重有渭水可守

換轉嚟講 都可以靠渭南支援北原

蜀軍有北原起碼喺戰局上冇咁被動 所以講到底之後都係軍事素養嘅問題 喺之後 軍略高低先係決勝關鍵

所以北原對魏可能真係可有可無 但對蜀就有另一種講法

你相反咗,北原對蜀已經可有可無
事實上被動嘅係魏軍唔係蜀軍,唔係司馬懿點會要千里請戰去壓住手下,同埋蜀軍戰線不停向西推進
諸葛亮真正敵人西面司馬懿中軍唔係北面
諸葛亮真正關鍵點渭水唔係渭北,而實際上諸葛亮已經可以橫越渭水不受任何阻礙,已經掌控渭水
你話北原係進攻基地,咁係用黎進攻北面嘅空氣敵人?

但若果當蜀軍主力喺隴右 意圖長安嘅時候 魏軍以北原為據 越渭水 斷蜀軍糧道後路 蜀軍都係要回防 所以係有必要確保渭水之前有多一條防線 以免一瀉千里

加上司馬軍主力尚在 唔安後貿然阻隔隴右唔係更危險咩？

蒙哥馬利好似同毛澤東講過類似既野

若果北原對蜀可有可無 點解司馬懿重要安兵守嗰到？直接抽調兵力守武功水咪得

若果北方毫無威脅 點解魏軍唔直接調兵守渭南 而要分兵咁on9?

我咪話諸葛亮唔係黎阻隔隴右
同埋都話北原係小城,要發動進攻唔關佢事,佢係防守據點

小城點解唔可以囤積物資 魏軍兵多城多 用勢欺壓蜀軍先係優勢 蜀軍一旦一處失守就破綻百出

另外諸葛亮屯田係未有收成 有收成亦未必夠支撐弩重 所以話諸葛亮屯田夠支撐後勤補給就真係吹大咗

不過而段鬼鬼地係真

點解郭淮傳有記蜀軍北進 而諸葛亮傳冇記

係咪代表當時北進蜀將唔係受令於諸葛亮

記事散錄於唔同人物既傳紀，唔係特別

好似廖化咁，係明帝紀、郭淮傳都有記佢既事，廖化傳反而冇特別提

☺️😅🤦🏻‍♀️😁

一路都係屌緊個史觀
事實係有唔少人火鳳上腦
覺得“身當此位/在歷史留名者必非無能之輩”
譚耀宗，陳茂波，都係身居高位
而且都會在香港歷史佔據一席之地
但佢地絕對係無能之輩啦
呢個講法根本唔成立
純粹只係火鳳呢本漫畫為左觀賞性而設定既世界觀
同樣地，歷史值得討論既人，
都係d合格線以上，甚至曾經做過值70分或更高既事，先值得去講
同樣道理，dse放榜，傳媒係唔會理一個科科拎4既人，但會訪問拎全科5**既尖子。
唔通，一家八口住公屋科科拎4就好犀利？
講完。
唔岩聽就算。

咁你同佢地係火鳳皮毛上腦
講咁耐都仲講緊頭幾期嘅內容

你後段所講嘅火鳳都有提
仲提得更加多，無名軍師去到比較新死咗嘅「荀彧」

而你所謂嘅「一直屌緊」
係咪就係「貶敵抬己」

用譚耀宗等嚟做例子就更加戇鳩
佢地既控制唔到呢代嘅評價
後世亦都唔會影響到歷史

諸葛亮唔識培育/招攬人才，荀彧呢樣叻D

曹真> 司馬懿?

王平姜維

費禕蔣琬向寵

唸到呢個已經爛左尾嘅長文

【從諸葛亮死了以後開始說起吧】

仲可以 平衡朝中派系 減慢魏恢復 提拔人材

所以孔明唔係想驘 真正以攻為守

電腦d-ram壞左成篇文po唔到 聽晚用手機打過另一篇俾大家

明朝係南統北喎師傅

有創意，我鍾意

手機打長文是否太chur

古代除左才能最緊要長命
德川家康,司馬懿唔洗講
廖化呢D都上到位

廖化有乜問題?

一個姜維都收你皮啦屌

出師表已經為後主留定下一代的人才

再後既佢理唔到咁多

如果佢知道佢個仔戰略失當搞到蜀亡，應該想揮淚斬死佢。

諸葛瞻、諸葛尚一同戰死，有乜好斬
後期蜀國軍政不和，又宦官弄權
亡蜀係成個國家既問題

究竟一個人叻係天生，定後天？
點解康熙可以生擒鰲拜，漢獻帝就被人禁錮一世

重感冒😞😞😞😞退左燒就打文打咗一半架啦

漢獻帝窮到要食草，投靠曹操後，應該身邊既人都係曹操派入去既人

曹髦

姜維傳將曹髦塑造得好熱血

火鳳就算唔係佳作，都唔會係垃圾呀麻

孔明係唔識培養啫 招攬冇咩問題喎
首先全世界知道蜀係最廢 點會去效力
其次孔明留到班益州人才為佢效命已經好掂
姜維直程係超級大bonus
話雖如此，但係姜維 蔣婉 甚至王平，都係一早已經證明咗自己
佢睇人都一般
馬謖大家都知啦
向寵直程攞住堆禁軍輸俾班蠻人
上面嘅魏同隔離嘅吳一直可以自製出色人材
鄧艾令人注意都只係農務 水利方面
但佢係慢慢由打文欽開始變成超勁
吳國就有班家族精英撐住
特別係陸家兩仔爺撐起成個吳國
仲有陸家嘅陸凱都做到丞相
不過持平講句 魏吳幅員較大 人才比例自然高啲
本身有一堆大家族
加上有本錢俾班人攞經驗成長
蜀漢就慘啲 後期成名嘅得羅憲 柳隱 傅僉
全部都唔係有能力統率三軍 只係猛將
只有能力率領軍隊執行指令
不過可能係冇時間同機會發揮

文同陳思 武類太祖
可惜比賈充呢條大魏忠臣之子弒君

呢個關叻唔叻咩事
康熙係漢朝對曹操一樣俾人禁錮
漢獻帝係清朝一樣可以生擒鰲拜

無錯
漢獻帝直情是傀儡皇帝, 被人控制
而康熙 都有權力, 可以隨時清洗鰲拜, 但時機要準, 否則會被鰲拜反cap

其實歷史上, 有冇 傀儡皇帝 真係可以成功殺死權臣??
即係指 曹髦 咁, 想派兵殺死司馬昭, 拎番大權, 最後失敗
但有冇成功例子?